\chapter{Desarrollo}
\section{Experimento 1: Determinación de la velocidad de propagación en una línea de transmisión mediante método reflectométrico.}
Se puede implementar un método de medición por reflectometría mediante el empleo de un osciloscopio y un generador que proporcione una forma de onda de salida que contenga un flanco abrupto, por ejemplo un tren de pulsos rectangulares de corta duración, (también es posible utilizar una onda cuadrada si no se dispone de un tren de pulsos), el cual se usa para aplicar una señal en uno de los extremos de la línea. Si el otro extremo se termina en un cortocircuito, o en circuito abierto (puede usarse cualquiera de las opciones y es conveniente que el alumno experimente con las dos), se produce una reflexión de la señal, que retorna al extremo de entrada superponiéndose con la señal del generador, lo cual puede observarse con un osciloscopio conectado convenientemente. La forma de onda requerida puede obtenerse de un generador de funciones si se ajusta convenientemente el control de “Simetría”, que suele estar accesible desde el panel de controles.
\textbf{Téngase en cuenta lo siguiente:}
\begin{itemize}
	\item Procure utilizar un generador de funciones cuya salida alcance al menos 10 MHz. Si esto no es posible, igualmente se pueden hacer las experiencias, pero con alguna degradación en las formas de onda a observar.
	\item El generador de funciones se dispondrá para salida con forma de onda cuadrada, y se debe ajustar el control de “Simetría” hasta obtener un tren de pulsos cuyo ciclo de trabajo (D) sea al menos 0,25 lo cual puede verificarse con el osciloscopio. El Ciclo de trabajo de un tren de pulsos se define de la siguiente manera:
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{../img/des1.png}
\end{center}

\begin{itemize}
	\item Deberá utilizar la salida de 50Ω del generador y ajustar la amplitud de la señal al máximo (luego, si es necesario, puede reducir dicha amplitud).
	\item En el esquema de ensayo y medición, que se muestra mas adelante hay un potenciómetro usado como carga en el extremo final de la línea. Para lograr las condiciones de corto circuito y circuito abierto se considerará suficiente con disponer el potenciómetro en sus valores mínimo y máximo respectivamente.
	\item En el mismo esquema se muestra un resistor R (preset de 470 ohms) colocado a la entrada de la línea y en serie con el generador. Inicialmente debe ajustarse a su máximo valor, pues su función es por un lado proteger el generador, dado que en parte del experimento se trabajará con la línea terminada en cortocircuito. Además, visto desde el punto de vista del pulso o flanco reflejado, se presentara una alta impedancia y esto posibilitará sucesivas reflexiones entre el generador y la carga.
	\item Como en todo proceso de medición, siempre hay que tener una idea, aunque sea aproximada, de los resultados que se esperan obtener, de manera que seria bueno que trate de conseguir la mayor cantidad de información relativa al tipo de línea de transmisión que vaya a usar para efectuar esta experiencia.
	\item La “Tabla 1”,  que se muestra un poco mas adelante, tiene algunos valores indicativos que corresponden al ensayo sobre un tramo de línea bifilar cuya longitud aproximada es \textbf{100 m}, y  se ha obtenido de colocar en serie los cuatro pares de conductores de un cable multipar de unos \textbf{25 m} de longitud. Si la línea que Ud. va a usar para efectuar la experiencia es de otro tipo o de otra longitud, consulte con el profesor para los valores a emplear. 
	\item Para despejar cualquier duda sobre eventuales efectos producto de la inductancia que aparece al arrollar un cable, tenga en cuenta que al conectar los cuatro pares en serie se forma un arrollado no inductivo. Si Ud piensa usar el método descrito en este trabajo práctico para ensayar o medir otro cable, considere este detalle.
	\item Montar el esquema de ensayo y medición que se muestra abajo. Para la entrada del  Canal 2 del osciloscopio utilice una punta X10 compensada.
	\item Utilizar el disparo externo del osciloscopio. Para ello conectar la salida del generador identificada como “Sync Output” a la entrada “Ext. Trig.” del osciloscopio mediante el chicote BNC.
\end{itemize}

\textbf{Procedimiento:}
Montar el esquema de medición que se muestra abajo.

\begin{center}\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{../img/des2.png}
	\caption{Esquema de conexiones para la medición}
\end{figure}\end{center}

En principio, lo que se espera observar en el osciloscopio se muestra en los siguientes dibujos, que corresponden a línea terminada en circuito abierto (S1/Rc abierto) y línea terminada en cortocircuito (S1/Rc cerrado).

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../img/des3.png}
	\caption{Oscilogramas que se esperan obtener en cada caso}
\end{figure}
\end{center}

Las gráficas obtenidas pueden ser interpretadas de la siguiente manera. La señal de entrada, que consiste en una sucesión de pulsos, se aplica a línea de transmisión a través del resistor \textbf{R}. Considerando uno de los pulsos, este se propaga por la línea hasta alcanzar el extremo final de la misma. Si la línea termina en circuito abierto, el pulso se refleja con la misma fase, y cuando retornan al extremo inicial, en el punto de unión de \textbf{R} y la línea, se superpone sumándose con la señal de entrada. Si por el contrario, la línea termina en cortocircuito, el pulso se refleja con fase opuesta y por lo tanto, cuando retorna, se resta de la señal de entrada. Dado que el resistor \textbf{R} desadaptar la impedancia del generador, el proceso se repite dando lugar a sucesivas reflexiones cuyas amplitudes van disminuyendo por efecto de la atenuación, obteniéndose así las figuras que se muestran.   
En realidad, los oscilogramas que se obtendrán serán más parecidos a lo siguiente:

\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{../img/des4.png}
\end{center}

Este efecto se presenta principalmente como consecuencia del ancho de banda limitado del generador y del osciloscopio empleado.
Efectuar las mediciones y completar la siguiente tabla de valores:
\begin{table}[h]
	\resizebox{\linewidth}{!}{\begin{tabular}{|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Gen. de funciones}} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Osciloscopio}} & Longitud de & \multirow{2}{*}{\textbf{R}} & Tiempo de  & Vel. de  & Constante de \\ \cline{1-4}
		Frec. & Salida & \textbf{Ejes Y1, Y2} & Base de tiempos & la línea & & propagación (\textbf{tp}) & propagación (\textbf{Vp}) &  propagación (\textbf{K}) \\ \hline
		$200~KHz$                & Cuadrada                & Punta X10 $0,5~V/div$    & $0,5~\mu s/div$        & $144~mts$                               & $220~\Omega$                      & $1,55~\mu s$                                        & $185,8\cdot 10^6~\frac{m}{s}$                                      & 0,62                                          \\ \hline
	\end{tabular}}
\end{table}

Como puede deducirse, el tiempo \textbf{(tp)} que se ha acotado sobre los dibujos representa el tiempo que la señal invierte en recorrer la línea de ida y de vuelta, es decir que para el calculo de la velocidad de propagación \textbf{(Vp)} de la línea debe duplicarse la longitud. A partir de este dato es posible calcular la constante de propagación \textbf{(K)}.

\begin{equation*}
V_p=\dfrac{2.long\_linea}{tp}=\dfrac{2\cdot 144}{1,55\cdot 10^{-6}}=185,8\cdot 10^6
\end{equation*}

\begin{equation*}
K=\dfrac{V_p}{c}=\dfrac{185\cdot 10^6}{300\cdot 10^6}=0,62
\end{equation*}
c: velocidad de la luz en el vacío = $3\cdot 10^8~\frac{m}{s}$

\section{Experimento 2: Determinación de la impedancia característica una línea de transmisión mediante método reflectométrico.}
Se empleará la misma disposición de instrumentos que en el experimento anterior, e idéntica forma de onda de salida del generador; pero esta vez se utilizará el potenciómetro colocado en el extremo final de la línea como resistor variable \textbf{(P)}. 
Se buscará ajustar \textbf{P} hasta que no exista reflexión; es decir hasta lograr que la forma de onda observada con el osciloscopio en el punto de unión de \textbf{R} con la línea, sea idéntica a la forma de onda de salida del generador. Esta  situación se dará únicamente cuando la resistencia de \textbf{P} sea equivalente y coincida con la impedancia característica de la línea. Entonces su valor puede determinarse en forma indirecta midiendo el valor de \textbf{P} con un óhmetro.

\textbf{Procedimiento:}
Montar el esquema de medición que se muestra abajo.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{../img/des5.png}
\end{center}

Ajustar \textbf{P} hasta lograr que no haya reflexión, y luego medir su valor mediante el empleo de un óhmetro:

\begin{equation*}
Z_o=100~\Omega
\end{equation*}

\section{Experimento 3: Medición de la atenuación por unidad de longitud.}
La medida de atenuación es conceptualmente bastante simple, pues en principio bastaría con aplicar una señal conocida (Ve) en un extremo de la línea y luego medir su amplitud en la salida de la misma (Vs). Conocidos estos dos datos, la atenuación en dB se calcula de la siguiente manera:
\begin{equation*}
Aten(dB)=20\cdot \log{\dfrac{V_e}{V_s}}
\end{equation*}

Para los efectos prácticos, se puede considerar que Ve es la amplitud del pulso aplicado a la entrada de la línea y Vs es la amplitud del pulso reflejado observado en el mismo punto. Sin embargo habrá que considerar lo siguiente:
\begin{itemize}
	\item No se puede usar el arreglo de los cuatro pares en serie, dado que hay un efecto de acoplamiento entre los mismos (lo que se conoce como “Diafonía” o “Crosstalk”) que conduciría a un resultado erróneo. Por ende para la medición final habrá que utilizar solo uno de los tramos.
	\item Para medir los valores de Ve y Vs en el mismo punto utilizando el conexionado de las experiencias anteriores, será necesario disponer la línea para la condición de reflexión total. Esto es terminada en “Cortocircuito” o en “Circuito abierto” (Vale la pena que el estudiante haga las mediciones de las dos formas y que compare los resultados obtenidos).
	\item La atenuación de una línea de transmisión debe medirse en condiciones de impedancia adaptada, en el punto de medición, por lo tanto habrá que modificar el valor de la resistencia R conectada a la salida del generador para que ello ocurra. Esta condición se verificará  observando con el osciloscopio cuando no haya más que un único pulso reflejado. Por razones prácticas, es conveniente que este paso, se haga usando el arreglo de los cuatro pares conectados en serie. La medición final de atenuación si se hará, como ya se ha explicado, empleando solo uno de los tramos.
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{../img/des6.png}
\end{center}

\begin{itemize}
	\item Tenga presente lo siguiente: Como en esta parte de la experiencia se va a utilizar solo uno de los tramos, la longitud de la línea a ensayar será solo una cuarta parte de la que ha usado para las experiencias anteriores, por ende puede ocurrir que el pulso reflejado, retorne al punto de entrada antes que se extinga el pulso aplicado y se solape con el mismo. De todos modos la medición que se pretende hacer puede efectuarse, pero se requerirá una buena interpretación del oscilograma obtenido, que solo será posible si el alumno entiende claramente la naturaleza del fenómeno que esta ocurriendo. Si no comprende esto, pida ayuda al docente.
\end{itemize}

\textbf{Procedimiento:}
Disponga los instrumentos tal como se indica en la figura anterior y utilice la misma forma de onda que ha empleado hasta ahora en las experiencias previas (es decir un tren de pulsos).
Ajuste la frecuencia del generador hasta obtener un oscilograma adecuado y proceda a medir las amplitudes de pulsos aplicado y reflejado. 

\begin{center}
\includegraphics[width=0.75\linewidth]{../img/des7.png}
\end{center}

Consigne los valores obtenidos en la tabla siguiente y calcúlese la atenuación por unidad de longitud:
\begin{center}\begin{tabular}{|m{1.5cm}|c|c|c|c|c|}
	\hline Long. Tramo o & \multirow{2}{*}{\textbf{$V_e$}} & \multirow{2}{*}{\textbf{$V_s$}} & \multicolumn{2}{|c|}{Atenuación} \\
	\cline{4-5} \textbf{(L)} & & & \textbf{Total} ($20\cdot \log{V_e/V_s}$) & \textbf{Por unidad de longitud} ($dB~\mathbf{Total} /2\mathbf{L}$) \\
	\hline $36~mts$ & $20,8~V$ & $15,6~V$ & $2,49~dB$ & $0,034~\frac{dB}{mts}$ \\
	\hline
\end{tabular}\end{center}

\begin{equation*}
	Aten(dB)=20\cdot \log{\dfrac{20,8}{15,6}=2,49~dB
\end{equation*}
\begin{equation*}
	Aten(\frac{dB}{mts})=\dfrac{Aten(dB)}{2 \mathbf{L}}=\dfrac{2,49}{2\cdot 35}=0,034
\end{equation*}
